# プロマネが教えるタスク・スケジュール作成の基礎

## タスクとは何か

「やるべきこと」や「行動」。

> - 行き先を決める
> - 荷造りをする
> - 予約をする
> - 出発する

タスクには大小さまざまな「粒度」がある。

- 予約を取る
  - 旅館の予約を取る
    - 旅館を比較する
    - HPで空き室を検索する
    - HPで申し込む
  - 飛行機の予約を取る
    - 発着便を検索する
    - HPで申し込む

## スケジュールとは何か

タスクをいつからやるか、いつまでにやるかという「予定」。

- 予約を取る
  - 旅館の予約を取る
    - 旅館を比較する（**1/1～1/10まで**）
    - HPで空き室を検索する（**1/11～1/20まで**）
    - HPで申し込む（**1/21～1/30まで**）
  - 飛行機の予約を取る
    - 発着便を検索する（**2/1～2/10まで**）
    - HPで申し込む（**2/11～2/20まで**）

## タスクを分解してみよう

### タスクを分解する目的

1. ヌケ漏れ、ダブりなくする
抜けや漏れがなくなることで確実にタスクを達成できる。
ダブりを排除することで無駄を避ける。
2. 把握管理しやすい単位に具体化
タスクを小さくすることで何をするのかを細かい単位で把握し管理できる。
具体化されることでよりやることが明確になる。

### 演習

左から右: 詳細化・具体化
上から下: 手順（調査、調達、調理、盛付）

```mermaid
flowchart LR
    A[カレーを作る]
    B1[レシピを決める]
    B2[材料を調達する]
    B3[調理をする]
    B4[盛り付ける]
    C1[レシピサイトを検索する]
    C2[参考にするレシピを決める]
    C3[家にある材料を確認する]
    C4[足りない材料を購入する]
    C5[具材を切る]
    C6[具材を炒める]
    C7[具材を煮る]
    C8[皿を選ぶ]
    C9[カレーをよそう]

    A-->B1
    B1-->C1
    B1-->C2
    
    A-->B2
    B2-->C3
    B2-->C4

    A-->B3
    B3-->C5
    B3-->C6
    B3-->C7

    A-->B4
    B4-->C8
    B4-->C9
```

「モノ」に着目して分解することもできる。
![「モノ」に着目して分解](./images/「モノ」に着目して分解.png)

### ロジックツリー

| 種類       | 別名           | 用途                                                     |
| ---------- | -------------- | -------------------------------------------------------- |
| Whatツリー | 要素分解ツリー | 要素分解を繰り返して構成要素を網羅的に把握するために使う |
| Howツリー  | 問題解決ツリー | どうやって？を繰り返して実現方法を探すために使う         |
| Whyツリー  | 原因追求ツリー | なぜ？を繰り返して問題の根本原因を把握するために使う     |

## スケジュールを立てよう

### スケジュールを立てる目的

「いつ何をするのか」を整理し「実績の把握」と「今後の対応を検討」できる状態にすること。

|                  |                                                                              |
| ---------------- | ---------------------------------------------------------------------------- |
| いつ何をするのか | どのタスクをいつ開始して、いつ終わらせればいいのかがわかる                   |
| 実績の把握       | 現時点での実績を把握し予定通りなのか遅れているのかを見極められる             |
| 今後の対応を検討 | 実績と予定を踏まえてスケジュール変更やその他リカバリのための対策を立てられる |

### スケジュールを立てるステップ

```mermaid
flowchart TD
    A[1.タスクを分解<br/>適切な粒度に分解]
    B[2.タスク内容の定義<br/>具体的な実施内容やゴールを定義]
    C[3.作業順序の定義<br/>依存関係を見極め作業順序を定義]
    D[4.作業期間の見積もり<br/>スケジュール全体で必要な作業期間見積もり]
    E[5.クリティカルパスの見極め]

    A-->B
    B-->C
    C-->D
    D-->E
```

### タスクを分解する

[演習参照](#演習)

#### 1. ゴールを明確にする

カレーを作るにしても「カレーを調理することがゴールなのか」「誰かに食べてもらうのがゴールなのか」「カレーを販売して収益を得ることがゴールなのか」によってやるべきことは変わってきます。

#### 2. ゴールから逆算する（バックキャスティング）

定義したゴールの状態を要素分解し、「それを満たすためには何ができていればよいのか」「その状態に至る上で想定される課題や障害は何か」を上から下（ゴールから現在）に順番に考えていくと、ヌケモレなくタスクの洗い出しができるようになります。

これはバックキャスティングと呼ばれる考え方です。

多くの方が現在からゴールに向かってタスクを洗い出すのですが、これは計画者に類似の経験が無いと計画や分解の漏れが起こりやすいです。（こちらはフォワードキャスティング）

経験が無いものや曖昧さを含むものを検討する際にはぜひバックキャスティングで考えてみるとよいかと思います。

#### 3. シミュレーション

実際にやったつもりになってシミュレーションをすると「あ、これもやっておかないと困るな」という気づきにつながります。

#### 最後に

タスクや計画を立てる際には、落ち着いて思考を巡らせる時間を設けることが重要だと考えます。

様々な仕事や雑念に追われていると、思考や発想が狭くなりがちなので、意図的に落ち着いて考える時間を作ると良いです。

### タスク内容を定義する

![タスクの定義](./images/タスクの定義.png)

#### タスクの定義を適当にやると

スケジュール検討や実行時に様々な問題が発生します。

|            |                                                                          |
| ---------- | ------------------------------------------------------------------------ |
| タスク名   | あいまいだと何の作業か認識が合わない                                     |
| ゴール     | あいまいだと何ができていれば終わるのかの認識が合わない                   |
| 先行タスク | 事前に整理しておかないと実行時になってから作業が始められないことに気づく |
| 成果物     | どんな成果物を作るのかを定義しないとイメージと違う作業結果がでてくる     |
| 必要時間   | いざ作業をはじめたもののスケジュール通りに終わらない                     |

### 作業順序を定義する

- ほとんどの場合、タスクには順序性があります。
- 直列だけでなく、並列にタスクが実行される場合もあります。
- 先行タスクとの関連性に従ってタスクを並び替えましょう。

```mermaid
flowchart LR
    A --> B
    B --> C
    A --> D

    C --> E
    D --> E

    E --> F
    E --> G
    E --> H

    F --> I
    G --> I
    H --> I
```

#### 先行タスクとの関係

4種類あるが、実際の仕事ではほとんどFS。

|                                      |                                                    |
| ------------------------------------ | -------------------------------------------------- |
| **FS（Finish-Start）<br/>終了-開始** | **先行タスクが終了してから後続タスクが開始できる** |
| FF（Finish-Finish）<br/>終了-終了    | 先行タスクが終了すると後続タスクも終了できる       |
| SF（Start-Finish）<br/>開始-終了     | 先行タスクが開始されると後続タスクを終了できる     |
| SS（Start-Start）<br/>終了-終了      | 先行タスクが開始されると後続タスクが開始できる     |

#### 作業順序例

```mermaid
flowchart LR
    A[レシピを検索する]
    B[家にある材料を調べる]
    C[参考になるレシピを決める]
    D[足りない材料を購入する]
    E[皿を選ぶ]
    F[具材を切る]
    G[具材を炒める]
    H[具材を煮る]
    I[カレーをよそう]

    A --> B
    A --> C
    B --> D
    C --> D
    D --> E
    D --> F
    F --> G
    G --> H
    H --> I
    E --> I
```

現実問題として並列にできるかも考える。
これを「制約」という。

複雑な場合は「タスク内容定義」で制約を定義にするとよい。

### 作業期間を見積もる

**スケジュール全体**で必要な作業期間を見積もる。
開始から最後のタスクが完了するまでの期間。

### 作業期間の見積もり方法

#### アローダイアグラム

![アローダイアグラム](./images/アローダイアグラム.png)

#### プレジデンスダイアグラム

![プレジデンスダイアグラム](./images/プレジデンスダイアグラム.png)

### 作業手順

1. タスクカードの作成
![タスクの定義](./images/タスクの定義.png)
2. 作業実施の順にタスクカードを左から並べる
![順序](./images/順序.png)
3. タスクカードの前後に結合点を書き、結合点と結合点を矢印でつなぐ
![結合点と矢印](./images/結合点と矢印.png)
![線をタスクへ](./images/線をタスクへ.png)
4. 結合点に番号を記入する
![結合点に番号](./images/結合点に番号.png)
5. 各作業の所要日数を見積もる
![所要日数の見積もり](./images/所要日数の見積もり.png)
6. 最早結合点時刻を計算する
![最早結合点時刻](./images/最早結合点時刻.png)
7. 最遅結合点時刻を計算する
![最遅結合点時刻](./images/最遅結合点時刻.png)
8. 余裕時間を計算する
![余裕時間](./images/余裕時間.png)
9. クリティカルパスを表示する
クリティカルパスとはスケジュールに影響が出る作業経路。
クリティカルパス上のタスクは遅延させないようにする。
![クリティカルパス](./images/クリティカルパス.png)

## スケジュール管理表について学ぼう

### スケジュール管理表を作る目的

予定と実績を管理しタスクの状態（先行/予定通り/遅延）を把握することで、対策を打つため。
また、スケジュールが管理表にあることで関係者が状況を把握しやすい状態にできる。

### 代表的なスケジュール管理表

WBS（Work Breakdown Structure）。
本来はタスクや成果物をWhatツリーで構造化したツリーそのものを指しますが、実際の現場では、WBSに予実管理欄やガントチャートを付与したスケジュール表そのものをWBSと称することが多い。

### WBS

![WBS例](./images/WBS例.png)

### 各種スケジュール管理ツール

- Microsft Planner
- Backlog
- Redmine

### スケジュール管理の心構え

スケジュール管理は正しく情報を吸い上げ、実態を把握し、今後の見通しや対策を打つことが重要です。

- ツールだけあればスケジュールが管理できるかといえばそうではありません。
- 定期的な進捗報告の会議体を設定するなど、メンバーや上司などのステークホルダーと、情報共有と状況の認識合わせをする場を作りましょう。
- そして、時には必要に応じてスケジュールを変更することも重要です。

## 中～大規模チームのタスク・スケジュール作成

### 中～大規模チームのスケジュール

| レベル感 | スケジュール               | 用途                                      | 誰が見るのか                         | 目安                                |
| -------- | -------------------------- | ----------------------------------------- | ------------------------------------ | ----------------------------------- |
| 大       | マスタースケジュール       | プロジェクト全体を俯瞰し大まかに説明/把握 | 会社役員、上司、関係先チーム、チーム | プロジェクト全体がA4の1枚に収まる   |
| 中       | マスタースケジュール詳細版 | 具体的なスケジュールの説明/把握           | 上司、関係先チーム、チーム           | １つのフェーズがA4～A3の1枚に収まる |
| 小       | WBS                        | 最小タスクのスケジュール管理              | チーム                               | 印刷は気にしない                    |

※ 中は省くことがある。

### スケジュールの記載イメージ

#### マスタスケジュール

![マスタースケジュールイメージ](./images/マスタースケジュールイメージ.png)

#### マスタスケジュール詳細

![マスタスケジュール詳細イメージ](./images/マスタスケジュール詳細イメージ.png)

#### WBSイメージ

![WBSイメージ](./images/WBSイメージ.png)
